\begin{agradecimentos}
Agradeço primeiramente e principalmente a Deus, que me sustentou durante todo este tempo em que estive neste curso, com sabedoria, saúde e principalmente humildade. Humildade essa que me ensinou meus pontos fortes e fracos, não só na área de TI e na área acadêmica, mas como pessoa no âmbito geral. 

Agradeço também aos meus pais, que embora no começo dessa jornada tenham duvidado da assertividade da minha decisão, estiveram ao meu lado nos momentos críticos para me dar ânimo e forças para querer continuar a luta por este, mais próximo do que nunca, diploma. Incontáveis vezes eu poderia citar ocasiões, durante o ensino fundamental e médio, que eles pediam, com vigor,  que eu deixasse o que estava fazendo para ir estudar. Não muito longe dali, na faculdade, incontáveis vezes ouvi deles mesmos para deixar de estudar e ir descansar. Não sei se é um sentimento desfuncional, mas isso funcionava como um combustível de alta propulsão. De igual forma agradeço aos meus irmãos, que me apoiaram desde o começo e que são pessoas que desfrutam do meu mais profundo carinho e admiração.

Agradeço também a minha esposa, que conheci neste curso, pelas incontáveis palavras de ajuda, incontáveis abraços e sorrisos de consolo, e imensa compreensão ao longo desse tempo juntos, como casados e como colegas de curso.

Agradeço a todos os professores que me fizerem crescer e me tornar uma pessoa, estudante e profissional melhor. Em especial, agradeço ao meu orientador e ao coordenador do curso por sua compreensão e ajuda nos momentos críticos e nos prazos apertados. Agradeço também ao stackoverflow, Google e YouTube, que são frutos da nossa amada tecnologia da informação, que me ampararam em tantos momentos de desespero e de pura curiosidade.

E por último mas não menos importante, agradeço a mim mesmo. Ao longo desses aproximadamente 6 anos e 7 meses de curso, não foi fácil passar tantas noites em claro programando, estudando, escrevendo e pesquisando... Não foi fácil manter a cabeça no lugar quando as reprovações e dificuldades vieram. Não foi fácil fazer este curso trabalhando 8h por dia, e por vezes ouvindo de tantos colegas que passaram o dia jogando cs ou dormindo. Mas dentre tantas leis naturais, essa é uma das que acredito piamente, a lei do retorno. Essa pode até tardar, mas nunca falha. Quem planta, colhe. Acabo este curso com a cabeça erguida, com o sentimento de dever cumprido e disposto a um novo mundo de possibilidades. Este curso mudou a minha vida e a vida da minha família. Agradeço a todas as pessoas que fizeram isso ser possível. Não tenho dúvidas que passarei este legado a frente.

Neste trabalho, encerro meu vínculo com este curso, mas creio estar pra sempre ligado a esta universidade. 
\end{agradecimentos}
